\chapter{Sintesi delle attività svolte durante lo stage}
	\section{Metodologia agile}
		\subsection{Pianificazione di iterazioni in modo adattivo}
			Durante lo svolgimento dello stage mi sono fortemente adattato al modo di lavorare tipicamente utilizzato in azienda.
			PastBook, infatti, utilizza una metodologia \emph{agile} per organizzare l'intero team e, in particolare, il gruppo di coloro
			che sono dedicati alla produzione del software. Questo approccio è particolarmente adatto all'azienda a causa delle sue
			ridotte dimensioni.\\
			La prima cosa che ho notato nel modo di lavorare dei miei colleghi è stato il fatto che essi inizino a svolgere le loro
			attività senza avere ben chiari tutti i requisiti che il prodotto dovrebbe soddisfare entro la fine del progetto.
			Essi, in particolare, fanno una pianificazione molto generica all'inizio di ciascun mese, concentrandosi più sugli
			obiettivi che dovrebbero raggiungere e sui requisiti da soddisfare piuttosto che sulle attività da eseguire per poter
			adempiere ai loro compiti. Di settimana in settimana, poi, ogni gruppo di progetto pianifica nel dettaglio tutto il lavoro
			che si dovrebbe svolgere. I progetti aziendali, dunque, procedono in modo adattivo piuttosto predittivo: il team preferisce
			adattare il modo di lavorare ai risultati ottenuti piuttosto che prevedere a priori ogni singola eventualità nel dettaglio.\\
			Per quanto mi riguarda, ho innanzitutto accordato con i mio tutor quali sarebbero stati gli obiettivi e i requisiti minimi
			da raggiungere durante i due mesi di stage. In seguito ho pianificato con cadenza settimanale i singoli task che avrei
			dovuto svolgere: ho cercato di rendere più granulare possibile ogi singolo comèito, in modo tale che non richiedesse più di
			mezz'ora per essere portato a termine. Una volta terminata l'iterazione ho analizzato i risultati raggiunti per capire se
			fossero sopraggiunte nuove difficoltà e quale sarebbe stato il modo migliore di aggiornare i requisiti.
		\subsection{Coinvolgimento diretto e continuo del cliente}
			Io e il team di sviluppo di cui facevo parte abbiamo coinvolto in modo continuo i clienti — che nel nostro caso
			corrispondevano al CTO e al dirigente — durante l'esecuzione di tutte le nostre attività. Essi hanno fornito feedback utili
			per capire pregi e difetti del prodotto: questo mi ha permesso di adattare il mio lavoro alle richieste dei clienti oltre che
			alle difficoltà incontrate.\\
			Con cadenza settimanale ho partecipato a brevi riunioni con il mio gruppo di lavoro e i clienti stessi. Durante questi
			meeting abbiamo discusso apertamente sullo stato di avanzamento del prodotto. Abbiamo inoltre evidenziato problemi che
			hanno rallentato lo sviluppo e che si sono rivelati essere più ardui del previsto: in questi casi abbiamo concordato delle
			modifiche ai requisiti richiesti. Eventuali nuove idee sono state vagliate in base al loro costo.
		\subsection{Consegne frequenti}
			Una mia costante preoccupazione durante l'intera durata dello stage è stata quella di effettuare numerosi rilasci di versioni
			intermedie del software prodotto. Questa prototipazione frequente è stata richiesta esplicitamente dal dirigente aziendale:
			egli intendeva testare costantemente le nuove funzionalità aggiunte di volta in volta.\\
			In particolare, quando ho cominciato lo sviluppo di My Year Photo Book ero tenuto a consegnare una versione funzionante
			dell'applicazione al termine di ogni giornata, salvo rare eccezioni. Effettuare rilasci frequenti di prototipi mi ha permesso
			di godere di alcuni vantaggi:
			\begin{itemize}
				\item Nel caso di eccessive difficoltà riscontrate durante lo sviluppo avevo sempre a disposizione una o più basi
				solide dalle quali sarei potuto ripartire. L'aggiunta di nuove caratteristiche non stravolgeva l'intero funzionamento
				dell'applicazione.
				\item Ero costretto a prestare la massima attenzione a non introdurre errori. La loro eventuale correzione aveva
				priorità assoluta poichè senza essa non avrei potuto ottenere un prototipo funzionante. Di conseguenza, l'attività di
				mantenimento dell'applicazione non è stata particolarmente impegnativa.
				\item Ho ricevuto numerosi feedback dai clienti che hanno avuto la possibilità di provare l'applicazione. Questi
				hanno in larga parte aiutato — e in parte sostituito — le mie attività di verifica e collaudo.
			 \end{itemize}
			 Lo svantaggio introdotto da questo approccio ha riguardato perlopiù la lentezza alla quale ero costretto a procedere.
		\subsection{Pair programming}
			Una delle tecniche più utilizzate in azienda è il \emph{pair programming}. Essa prevede che due programmatori lavorino
			ad una stessa postazione di lavoro: uno dei due scrive il codice ed ha l'obiettivo principale di realizzare una soluzione
			funzionante del problema in considerazione, l'altro svolge un ruolo di revisione simultanea del codice e gli è lasciato il
			compito di segnalare errori o proporre strategie alternative di soluzione.\\
			Ho partecipato a molte sessioni di pair programming, sia in qualità di programmatore che di osservatore, principalmente con
			il mio tutor. Ho sfruttato questa tecnica soprattutto nei momenti di difficoltà o comunque quando non era ben chiaro al
			gruppo di lavoro quale fosse la miglior strategia da perseguire. Il pair programming, in particolare, si è rivelato utile o
			addirittura indispensabile in due tipi di situazione:
			\begin{itemize}
				\item Tale tecnica mi ha aiutato durante le fasi iniziali dello sviluppo dei nuovi componenti. In azienda, infatti,
				non è previsto un vero e proprio momento in cui si progetta l'architettura del software e questi momenti di
				confronto con un programmatore più esperto mi hanno aiutato a individuare quali fossero le soluzioni più opportune
				da applicare ai vari casi.
				\item Questa tecnica è stata inoltre indispensabile durante la risoluzione di problemi particolarmente ardui alla
				quale partecipava anche il mio tutor. Infatti, non essendo previsa l'attività di stesura della documentazione del
				software, era difficile per una persona che non avesse mai programmato direttamente comprendere a fondo tutto il
				codice scritto da me. In questi casi ho dunque agito da supervisore, controllando che eventuali modifiche apportate
				non stravolgessero il funzionamento dell'applicazione e spiegando le ragioni per le quali avevo agito in un
				determinato modo piuttosto che in un altro.
			\end{itemize}
	\section{Attività preparatorie e di accompagnamento}
		\subsection{Configurazione dell'ambiente di lavoro}
			\subsubsection{Configurazione delle macchine virtuali}
				I primi giorni della mia esperienza di stage sono stati dedicati all'installazione e alla configurazione
				dell'ambiente con il quale avrei lavorato per i rimanenti due mesi. Quest'attività è stata costantemente
				supervisionata dal CTO di PastBook, che si è accertato che tutti gli strumenti necessari funzionassero in modo
				corretto.\\
				Ho cominciato con l'installazione della sandbox tramite la quale avrei potuto eseguire il collaudo dei miei prodotti
				senza dover interfacciarmi direttamente con i server aziendali. La configurazione di questo strumento è stata
				abbastanza agevole in quanto in azienda era disponibile una guida realizzata dal CTO che illustrava tutti i passi
				necessari. Ho contribuito al miglioramento della guida nei passaggi non sufficientemente chiari.
			\subsubsection{Installazione di Titanium e delle relative dipendenze}
				L'installazione dei vari componenti dell'ambiente di sviluppo Titanium e delle relative dipendenze è risultato
				essere molto semplice: Appcelerator, infatti, mette a disposizione eseguibili che si occupano in modo automatico
				della configurazione dei vari prodotti. Anche quando ho dovuto aggiornare la piattaforma durante la quinta settimana
				di stage (per poter supportare l'ultima versione di iOS) non ho riscontrato particolari problemi.\\
				Ciò che ha richiesto tempo, invece, è stata un'accurata analisi dei vari strumenti a disposizione degli sviluppatori,
				per capire quali di essi avrebbero potuto risultare utili ai miei scopi.\\
				Il primo strumento che ho studiato e analizzato è stato Appcelerator Studio, l'IDE gratuito messo a disposizione dai
				creatori di Titanium.
				\begin{center}
					\begin{tabular}[H]{| p{0.43\textwidth} | p{0.43\textwidth} |}
						\hline
						\emph{Pregi} di Appcelerator Studio &
						\emph{Difetti} di Appcelerator Studio\\
						\hline\hline
						È uno strumento sufficientemente semplice da essere utilizzato anche da sviluppatori alle prime armi.
						Allo stesso tempo esso mette a disposizione numerose funzionalità avanzate, dedicate a coloro che
						esigono strumenti complessi di analisi, debugging e test. &
						È estremamente lento nell'eseguire qualsiasi tipo di operazione, dalla più semplice alla più
						complessa. Questo accade anche su macchine recenti.\\
						\hline
						Fornisce metodi semplici ed efficaci per installare moduli aggiuntivi, evitando in questo modo allo
						sviluppatore di dover mettere mano ai file di configurazione stessi. Inoltre, permette la gestione
						automatica delle varie versioni delle API messe a disposizione dagli SDK di Android e iOS. &
						Un bug mai risolto fa in modo che l'utilizzo della RAM a disposizione sia inaccettabile. In
						particolare, ogni volta che un programmatore compila il codice viene creato un processo Node.js che
						non viene più chiuso: questo fa in modo che le risorse a disposizione dell'utente diventino sempre
						meno e che l'intero sistema rallenti nettamente con l'uso continuato.\\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{center}
				Non ho tardato a realizzare come tale software fosse inadatto ad un utilizzo intensivo e giornaliero: esso rallentava
				troppo qualsiasi operazione che dovevo svolgere. Aveva tuttavia il pregio di aiutarmi a gestire lo scaricamento,
				l'installazione e la configurazione degli SDK mobile (con relativi emulatori) e dei vari moduli a me necessari. Ho
				dunque optato per utilizzarlo solo in modo occasionale come strumento di supporto. Per utilizzare tutte le altre
				funzionalità ho deciso di far uso di Titanium CLI (l'interfaccia a linea di comando della piattaforma Appcelerator):
				questo prodotto, sebbene meno intuitivo, non appesantiva in modo considerevole il sistema e soprattutto utilizzava la
				RAM in modo efficace.\\
				Il secondo strumento della piattaforma Appcelerator che ho valutato è stato il framework MVC Alloy. La scelta, in
				questo caso, riguardava se utilizzare Titanium in modalità classica o sfruttando Alloy.
				\begin{center}
					\begin{tabular}[H]{| p{0.20\textwidth} | p{0.35\textwidth} | p{0.35\textwidth} |}
						\hline
						&
						Titanium \emph{Classic}&
						Titanium \emph{Alloy}\\
						\hline\hline
						Linguaggi utilizzati &
						Uso di Javascript per la realizzazione di qualsiasi funzionalità. &
						Uso di Javascript per lo sviluppo del controller e del modello ; uso di XML per la realizzazione
						della struttura della view; uso di TSS (linguaggio simile a CSS) per definire lo stile della view.\\
						\hline
						Compilazione &
						Il codice Javascript viene tradotto nel linguaggio richiesto dalla piattaforma mobile. Segue la
						produzione di un eseguibile. &
						Il codice viene interamente tradotto in Javascript (causando un piccolo overhead). In seguito la
						compilazione procede come nel caso di Titanium Classic.\\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{center}
				Qui la scelta è	stata molto più semplice: il leggero aumento dei tempi di compilazione causato dall'uso di Alloy
				è in larga parte compensato dal fatto che lo sviluppo di applicazioni sia molto più intuitivo. Questa semplicità è
				dovuta soprattutto alla grande somiglianza con la programmazione web che fa uso di HTML, CSS e Javascript. Ho quindi
				deciso di sfruttare il framework Alloy per la realizzazione dei prodotti che mi sono stati assegnati.\\
				Un ultimo strumento che ho valutato è stato \emph{Appcelerator LiveView}. Si tratta di un componente aggiuntivo per
				Titanium che serve per verificare e testare i cambiamenti apportati al codice in tempo reale. Esso permette ai
				programmatori di perdere meno tempo per i test. Il classico metodo utilizzato per verificare la correttezza
				di una certa modifica apportata consiste nel compilare il codice, trasferire l'eseguibile su un emulatore mobile e
				infine lanciare l'applicazione manualmente.\\
				\input{capitolo_3/diagrammi/ciclo_verifica_modifiche.tex}
				\noindent LiveView, tuttavia, permette di aumentare enormemente la velocità dell'intero processo (passando da alcuni minuti a
				pochi secondi di attesa). L'unico problema di tale strumento è il fatto che sia tutt'ora molto instabile e non del
				tutto affidabile: spesso restituiva errori incomprensibili o causava il crash dell'applicazione in seguito a qualche
				test ripetuto. Nonostante l'enorme comodità che avrebbe potuto rappresentare, ho preferito non utilizzarlo in modo
				costante a causa dell'insicurezza dei suoi risultati. LiveView, tuttavia, è risultato particolarmente utile e stabile
				durante il design dell'applicazione: durante questa attività era inaccettabile compilare il codice ogniqualvolta
				si cambiava in modo minimo un colore o si spostava di qualche millimetro un elemento di una schermata.
			\subsubsection{Scelta e configurazione degli emulatori di dispositivi mobile}
				Gli ultimi strumenti che ho dovuto installare e configurare sono stati gli emulatori dei dispositivi mobile, sia per
				Android che iOS. Essi erano necessari durante lo sviluppo in quanto permettevano di testare l'applicazione senza far
				uso di telefoni fisici.\\
				Per quanto riguarda lo sviluppo sul sistema operativo prodotto da Apple, la scelta è stata obbligata: infatti, gli
				unici emulatori disponibili sul mercato sono quelli che fanno parte dell'SDK stesso. Invece, per Android esistono più
				emulatori sul mercato, ognuno con caratteristiche e funzionalità più o meno avanzate. I due software tra i quali mi
				sono ritrovato a scegliere sono:
				\begin{itemize}
					\item \emph{Android Emulator}
					\item \emph{Genymotion}
				\end{itemize}
				
				Descrivo i criteri sui quali mi sono basato per scegliere gli emulatori che avrei dovuto usare per testare
				l'applicazione. Descrivo i pro e i contro di ognuno di essi, basati su test effettuati da me stesso. Descrivo come
				li abbia configurati in modo tale che funzionino con le macchine virtuali precedentemente installate.
		\subsection{Studio e preparazione personale}
			Durante la prima settimana di stage ho dedicato molto del mio tempo a studiare il dominio applicativo. La mia formazione ha
			riguardato innanzitutto gli strumenti messi a disposizione dall'azienda:
			\begin{itemize}
				\item Ho preso confidenza con le API aziendali, servendomi della documentazione fornita da PastBook. Ho utilizzato
				Postman\input{TeX/capitolo_3/note/postman.tex} per effettuare alcuni semplici test che mi permettessero di capire in
				modo più approfondito il funzionamento di questi servizi REST.
				\item Ho imparato ad utilizzare i Service aziendali. Per fare questo mi sono servito di test ed esempi già
				esistenti, in quanto PastBook non disponeva della documentazione relativa a tali servizi. Per studiare il modo in cui
				erano organizzati, per capire il loro scopo e per dedurre la tipologia di input richiesti ho avuto accesso
				direttamente al codice sorgente. Anche in questo caso il software Postman si è rivelato essere molto utile.
				\item Ho studiato il modo in cui l'azienda crea un Photo Book in automatico. Per fare ciò ho principalmente
				osservato il flusso di operazioni eseguite all'interno dell'applicazione web.
			\end{itemize}
			Durante quest'attività sono stato in stretto contatto con il tutor: egli mi ha aiutato a risolvere dubbi e mi ha fornito
			utili indicazioni che mi hanno permesso di apprendere in modo più veloce ed efficace.\\
			In secondo luogo, mi sono sforzato di assimilare le tecnologie che mi era stato richiesto di utilizzare durante la mia
			esperienza di stage. In particolare, gli aspetti fondamentali della mia attività di studio sono stati tre:
			\begin{itemize}
				\item Ho studiato le Titanium API che sono più comunemente usate. Mi sono soffermato su tutte quelle che sarebbero
				potute essere interessanti ai fini del mio lavoro. Ho cercato inoltre di approfondire la programmazione event-driven
				che tali API richiedono.
				\item Ho familiarizzato con Titanium CLI, l'interfaccia a linea di comando che è alla base dell'IDE messo a
				disposizione da Appcelerator e che è necessaria per la realizzazione degli eseguibili nativi per le varie piattaforme
				mobili su cui intendevo sviluppare. Ho individuato quali erano le funzionalità e i comandi che mi sarebbero
				probabilmente serviti durante la realizzazione del progetto assegnatomi.
				\item Ho cominciato a produrre alcuni semplici esempi che facessero uso del framework Alloy. Ho presentato questi
				test al mio tutor in modo tale che potesse fornirmi suggerimenti sui metodi migliori per utilizzare tale strumento.
			\end{itemize}
	\section{Sviluppo di PastBook Mobile SDK}
		\subsection{Autenticazione a Facebook e Instagram}
			\subsubsection{Studio del dominio e analisi dei requisiti}
				Descrivo come abbia cominciato preoccupandomi innanzitutto di ottenere l'autenticazione a facebook e instagram prima
				di svolgere qualsiasi altro compito. Descrivo quali sono stati i requisiti che ho individuato (riguardanti tutti i
				possibili scenari dell'autenticazione e i modi in cui gestirli). Racconto poi del seguente studio dell API messe a
				disposizione daai due social network.
			\subsubsection{Implementazione dell'autenticazione a Facebook tramite un modulo Titanium}
				Racconto di come ho deciso di utilizzare il modulo per Facebook messo a disposizione da Appcelerator. Descrivo i
				problemi riscontrati nel suo utilizzo (presenza di bug che mi impedivano lo sviluppo cross-platform e il
				raggiungimento di tutti i requisiti individuati in precedenza). Descrivo i modi in cui ho testato tale autenticazione
				e i compromessi ai quali sono giunto in accordo con l'azienda.
			\subsubsection{Implementazione dell'autenticazione a Instagram tramite API native}
				Racconto di come non esistano moduli degni per l'autenticazione tramite Instagram e di come abbia dunque deciso di
				implementare tale cosa facendo uso direttamente delle API messe a disposizione dal social network. Descrivo come la
				mancanza di un'autenticazione SSO mi abbia indotto a scegliere un approccio diverso rispetto a quanto fatto in
				precedenza (uso di una pagina webview invece che di una schermata nativa).
		\subsection{Interfaccia per API e services aziendali}
			\subsubsection{Studio del dominio e analisi dei requisiti}
				Descrivo come in prima istanza mi sia dedicato allo studio delle API (ben documentate) e dei services (documentazione
				non presente) messi a disposizione dall'azienda. Descrivo come abbia poi cominciato l'analisi dei requisiti,
				concentrandomi in particolare su quali di questi servizi sarebbero potuti servire durante lo sviluppo di applicazioni
				(e se eventualmente fosse il caso di aggregare le loro funzionalità). Descrivo i risultati ai quali sono pervenuto.
			\subsubsection{Progettazione, implementazione e relativi problemi}
				Descrivo come inizialmente la progettazione sia stata quasi nulla a causa della fretta da parte dell'azienda di avere
				un prototipo funzionante e di come abbia cominciato subito con l'implementazione. Descrivo come, facendo ciò, si sia
				arrivati ad avere un modulo funzionante ma con un sacco di codice ripetuto e difficilmente verificabile. Descrivo
				come abbia in seguito speso varie energie per ripensare all'architettura dell'SDK. Descrivo i risultati ai quali sono
				pervenuto e porto un esempio di come abbia eliminato molto del codice doppio o superfluo.
			\subsubsection{Gestione degli errori}
				Descrivo in che modo vengono gestiti tutti i possibili errori che possono avvenire durante l'uso dei servizi e delle
				API messe a disposizione dall'azienda. Racconto di come alcuni di essi siano gestiti direttamente dall'SDK e di come
				la gestione di alcuni sia invece assegnata a chi utilizza le API. Descrivo infine i test ai quali ho sottoposto
				l'SDK per controllare che le chiamate fossero corrette.
		\subsection{Launcher configurabile}
			\subsubsection{Analisi del launcher preesistente}
				Descrivo cos'è un launcher per l'azienda (serie di chiamate ai services aziendali con il fine comune di creare un
				photo book, con ogni chiamata che restituisce un risultato a partire dai dati provenienti dalle chiamate precedenti).
				Descrivo i limiti di quello già posseduto e implementato dall'azienda (principalmente esso non funziona se vengono
				cambiati i servizi chimati, ovvero non è configurabile ed è troppo specifico).
			\subsubsection{Progettazione e implementazione di un nuovo launcher}
				Descrivo l'algoritmo di maggior rilevanza sviluppato durante lo stage. Esso rappresenta un launcher per qualsiasi
				futura applicazione sviluppata dall'azienda. Il grande pregio è di essere completamente configurabile: entro certi
				vincoli, l'azienda può decidere in qualsiasi momento di cambiare il modo in cui un photo book viene creato senza
				dover per forza modificare l'applicazione. Descrivo cosa esso può fare ed entro quali vincoli opera. Mi concentro
				in particolare sulla nuova funzionalità aggiunta rispetto al suo predecessore: il fatto di poter essere messo in
				pausa in qualsiasi momento
			\subsubsection{Verifica e correzione degli errori}
				Descrivo i principi secondo i quali sono stati preparati i test. Descrivo la tipologia di test effettuati e i loro
				limiti. Descrivo come si sia rivelata molto più utile l'anaisi statica, in quanto i malfunzionamenti erano tutti
				casi troppo particolari per essere testati in modo dinamico (principalmente dovuti a usi errati della concorrenza).
	\section{Sviluppo di My Year Photo Book}
		\subsection{Analisi dei requisiti}
			\subsubsection{Produzione di alcuni wireframe}
				Descrivo le modalità con le quali è stata condotta l'analisi dei requisiti dell'applicazione che è stata fatta
				inizialmente. Descrivo i risultati raggiunti e gli strumenti che sono stati utilizzati per produrre la
				documentazione, che consiste perlopiù in wireframe e diagrammi di attività.
			\subsubsection{Design e marketing}
				Descrivo come una parte fondamentale dell'analisi dei requisiti (svolta verso la fine dello stage) abbia riguardato
				il design che l'applicazione avrebbe dovuto avere. Descrivo come ho collaborato con un esperto per poter capire
				cosa fosse possibile e sensato aggiungere. Descrivo inoltre come durante l'analisi molti dei particolari aggiunti
				riguardassero puro marketing, e come abbia dovuto scendere a compromessi con principi di usabilità e accessibilità.
				Descrivo come si desiderasse che l'utente non si accorgesse dei tempi di attesa (quindi lo si voleva distrarre) e
				allo stesso tempo arrivasse con un singolo click alla creazione e visualizzazione del photo book, in linea con
				gli obiettivi aziendali. Descrivo tutte le opzioni che sono state considerate a tal proposito.
		\subsection{Progettazione}
			\subsubsection{Modularizzazione della struttura dell'applicazione}
				Descrivo come si è svolta l'attività di progettazione e in particolare riporto alcuni dei risultati. Descrivo come
				l'applicazione sia stata suddivisa in moduli riutilizzabili in più schermate e anche in applicazioni simili. 
				Descrivo come siano stati sfruttati alcuni pattern per semplificare la struttura, la comprensibilità e l'utilizzo
				delle varie classi.
			\subsubsection{Utilizzo delle funzioni di PastBook Mobile SDK}
				Descrivo come l'applicazione sia pensata per far pesante uso delle funzioni messe a disposizione dall'SDK creato in
				precedenza. Descrivo come l'SDK eviti molto lavoro a chi deve sviluppare una nuova applicazione per l'azienda.
		\subsection{Implementazione delle schermate e dei relativi controller}
			\subsubsection{L'uso del framework MVC Alloy}
				Descrivo come ho utilizzato il framework ALloy (messo a disposizione da Appcelerator) per implementare in modo
				facile il pattern MVC. Descrivo i vantaggi derivanti dall'utilizzo di tale framework rispetto all'uso della versione
				base di Titanium. Descrivo le motivazioni della mia scelta.
			\subsubsection{Creazione di un Photo Book}
				Descrivo la schermata iniziale dell'applicazione. Descrivo come essa è stata implementata e quali sono i principali
				elementi presenti in essa. Descrivo come molti di essi siano riutilizzabili altrove (in altre schermate o anche
				altre applicazioni). Descrivo le principali animazioni che sono state implementate in seguito all'analisi dei
				requisiti dedicata.
			\subsubsection{Intrattenimento dell'utente}
				Descrivo la schermata dedicata all'intrattenimento dell'utente durante la creazione di un photo book. Descrivo come
				le finalità di tale schermata avessero scopi di puro marketing (si vuole distrarre l'utente durante l'attesa).
				Descrivo come l'impossibilità di implementare alcuni particolari (a causa di bug del framework) abbiano comportato
				dei cambiamenti nell'analisi dei requisiti. Descrivo il risultato al quale si è arrivati alla fine. Descrivo i
				problemi che esso ha causato sia in termini di prestazioni su dispositivi lenti che in termini di memoria utilizzata.
				Descrivo come tale schermata sia stata ottimizzata.
			\subsubsection{Visualizzazione del Photo Book}
				Descrivo la schermata dedicata alla visualizzazione del photo book. Descrivo come sia stato implementato il libro
				3d sfogliabile dall'utente. Descrivo i problemi che l'implementazione di tale schermata ha comportato (dovuti
				soprattutto all'orientamento del telefono). Descrivo come tali problemi sono stati affrontati e risolti. Descrivo
				infine la possibilità per l'utente di condividere il photo book creato e di votare l'applicazione sullo store
				(solo in determinate situazioni, ovvero quando si presume che all'utente l'applicazione sia piaciuta).
			\subsubsection{Modifica del Photo Book}
				Descrivo le schermate grazie alle quali un utente può modificare i propri photo book. Descrivo come la sua
				implementazione sia stata semplice grazie all'uso dell'SDK. Descrivo come gestisce e corregge eventuali errori senza
				che l'utente se ne accorga. Descrivo come sia stato possibile riutilizzare molti degli elementi presenti nella
				schermata di intrattenimento.
			\subsubsection{Checkout}
				Descrivo la schermata nella quale l'utente può comprare il photo book creato. Descrivo perchè ho deciso assieme
				all'azienda di implementarla facendo largo uso di una webview invece che di elementi nativi.
		\subsection{Verifica dei risultati ottenuti}
			Descrivo come sia stata effettuata l'attività di verifica sull'applicazione. Spiego che la parte principale è stata
			svolta mediante l'utilizzo di emulatori e grazie a una serie di test decisi a priori e documentati (seppur non
			automatizzati). Spiego inoltre come consegnassi quasi giornalmente un prototipo a 5-6 persone che si preoccupavano
			di provare l'applicazione e di segnalare malfunzionamenti o rallentamenti. Spiego come ho implementato un sistema
			che permetteva ai tester di essere più precisi possibile riguardo gli errori che erano riportati.
	\section{Mantenimento di My Year Photo Book}
		\subsection{Rilascio dell'applicazione}
			Descrivo in che modo l'applicazione è stata resa disponibile al pubblico per il beta testing. Descrivo gli strumenti
			utilizzati e gli utenti ai quali è stato dato l'accesso alla preview.
		\subsection{Raccolta dei dati}
			Descrivo in che modo e con quali tecnologie si sono raccolti i dati di utilizzo da parte degli utenti e i dati riguardanti
			eventuali crash dell'applicazione. Descrivo in base a quali principi si è scelto di raccogliere certi dati piuttsto che altri
		\subsection{Analisi dei dati}
			Descrivo in che modo ho proceduto all'analisi dei dati provenienti dagli utenti che stavano utilizzando l'applicazione in
			anteprima. Descrivo come grazie ai dati e ai feedback ho potuto trovare e correggere alcuni errori. Descrivo a quali
			conclusioni sono arrivato studiando i dati di utilizzo a disposizione e come ho proposto all'azienda quali sarebbero stati
			gli aspetti migliorabili da un punto di vista della soddisfazione degli utenti
	\section{Analisi dei principali problemi}
		\subsection{Criticità riscontrate usando Titanium}
			\subsubsection{Documentazione scadente e community limitata}
				Racconto come un forte limite di tale prodotto sia la presenza di una documentazione scritta male, molto variabile
				e talvolta anche errata. A questo si aggiunge il fatto che la community online sia di dimensioni molto ridotte.
				Tutto ciò comporta che spesso lo sviluppatore si trovi a dover risolvere i problemi che sorgono senza poter contare
				sull'aiuto di questi due importanti strumenti.
			\subsubsection{Sviluppo cross-platform impossibile}
				Descrivo come quello che dovrebbe essere un punto di forza di tale tecnologia (poter sviluppare in modo
				cross-platform) non sia in realtà del tutto verificato. Porto la mia esperienza dicendo come dopo le difficoltà
				iniziali l'azienda abbia deciso di dividere in due parti lo sviluppo dell'applicazione Android e di quella iOS.
			\subsubsection{Presenza di bug}
				Descrivo come durante la mia esperienza mi sia capitato di trovare bug abbastanza seri e che rendevano quasi del
				tutto inutilizzabili alcune API messe a disposizione dall'SDK.
		\subsection{Difficoltà dovute al metodo di lavoro utilizzato}
			\subsubsection{Rallentamenti causati dalla necessità di numerosi prototipi}
				Descrivo come il fatto che mi fossero richiesti prototipi funzionanti rallentasse talvolta il mio lavoro. Se da una
				parte infatti avevo la possibilità di far testare il prodotto dall'altra dovevo occupare parte del tempo a renderlo
				funzionante fin da subito per poter essere testato. Porto degli esempi.
			\subsubsection{Modifiche all'architettura software}
				Racconto come abbia speso abbastanza energie nel cambiare l'architettura stessa del software che stavo producendo
				a causa del fatto che non è stato dedicato abbastanza tempo alla progettazione architetturale. Descrivo quali sono
				stati gli svantaggi sia dal mio punto di vista che da quello aziendale.
